（好文共賞）警 力 過 剩 - 楊懷康

現 代 經 濟 學 有 個 「 功 能 遞 減 定 律 」 ， 我 國 傳 統 智 慧 則 有 「 物 極 必 反 」 之 說 。 以 我 粗 淺 的 理 解 ， 兩 者 二 而 為 一 也 。 故 此 像 交 通 宣 傳 口 號 說 的 ， 治 安 好 無 疑 人 人 愛 ， 這 也 不 是 說 警 察 愈 多 便 愈 好 的 。 從 搜 查 十 四 KT 恤 到 檢 控 私 人 電 腦 藏 有 床 照 的 鍾 亦 天 ， 則 又 證 明 ， 當 下 警 力 過 剩 ， 有 濫 權 之 虞 ， 那 當 然 不 是 好 事 了 。
為 免 不 必 要 的 誤 會 ， 鄙 人 這 一 回 想 跟 大 家 說 說 的 ， 是 「 警 力 過 剩 」 而 不 是 「 警 權 過 大 」 ； 兩 者 不 好 混 淆 。 警 力 過 剩 足 以 導 致 濫 權 ， 然 而 警 權 是 過 大 還 是 過 小 ， 難 有 個 客 觀 標 準 。 警 力 可 不 同 了 ， 國 際 間 有 好 些 共 同 接 受 的 尺 度 可 以 衡 量 其 大 小 ； 警 察 開 支 佔 了 政 府 預 算 多 大 比 重 ， 一 也 ； 按 人 口 計 ， 平 均 每 十 萬 人 有 多 少 個 警 察 ， 二 也 。

廣告
陳 冠 希 現 身 ， 警 隊 如 臨 大 敵 ， 顯 見 警 力 大 幅 過 剩 。 將 警 力 調 校 到 新 加 坡 的 水 平 ， 每 年 可 以 節 省 四 十 億 元 ， 幾 乎 足 以 支 付 香 港 大 學 的 全 盤 開 支 。

警 力 大 幅 過 剩

按 這 般 尺 度 來 衡 量 ， 香 港 的 警 力 實 屬 過 剩 ： 在 現 今 的 編 制 下 ， 香 港 有 三 萬 二 千 二 百 零 四 名 警 員 。 按 香 港 六 百 八 十 萬 人 口 計 ， 平 均 每 十 萬 人 有 473 名 警 察 。 此 外 還 有 近 四 千 名 輔 警 及 由 警 務 處 派 生 、 有 一 千 三 百 四 十 六 名 「 超 級 警 察 」 的 廉 署 。
在 全 世 界 來 說 ， 這 是 個 高 得 很 的 水 平 ； 那 固 然 較 美 國 （ 平 均 每 十 萬 人 有 230 名 警 察 ） 高 出 一 倍 多 ， 亦 比 歐 盟 國 家 （ 370 名 警 察 ） 高 出 近 三 分 一 。 就 算 以 亞 洲 的 尺 度 來 看 ， 同 樣 地 少 人 稠 的 新 加 坡 （ 310 名 ） ， 則 只 有 香 港 約 三 分 二 警 力 而 已 。

最 龐 大 的 公 務 員 隊 伍

以 國 際 尺 度 來 衡 量 ， 香 港 的 警 力 固 然 大 幅 偏 高 。 在 香 港 ， 較 諸 其 他 政 府 部 門 ， 警 隊 架 構 同 樣 顯 得 臃 腫 ： 十 六 萬 一 千 人 的 公 務 員 隊 伍 （ 當 中 包 括 金 管 局 、 醫 管 局 、 房 委 會 等 所 謂 「 非 政 府 機 構 」 的 兩 萬 一 千 名 員 工 ） ， 以 規 模 論 ， 警 隊 居 首 位 。 房 委 會 是 第 二 個 人 手 最 多 的 部 門 （ 7,669 人 ） ， 規 模 不 及 警 隊 的 四 分 一 。 維 持 法 紀 、 治 安 無 疑 重 要 ， 但 真 的 這 麼 重 要 嗎 ？
這 顯 然 亦 不 是 特 區 政 府 的 既 定 方 針 政 策 ： 無 論 是 過 渡 前 或 過 渡 後 ， 政 府 從 來 都 把 教 育 放 在 施 政 的 第 一 位 ， 佔 了 開 支 的 五 分 一 。 地 位 吃 重 ， 香 港 到 底 有 多 少 老 師 ？ 全 港 小 學 共 有 23,695 名 老 師 ， 人 數 比 警 察 少 四 分 一 。 中 學 老 師 人 數 多 一 點 ， 有 28,634 名 之 眾 ， 但 規 模 還 是 遠 不 及 警 隊 。 政 府 朝 夕 宣 傳 為 了 下 一 代 的 未 來 ， 沒 有 別 的 事 情 是 比 教 育 來 得 更 重 要 的 。 當 真 ？
跟 警 署 一 樣 ， 醫 管 局 的 醫 院 遍 布 十 八 區 ； 這 些 醫 院 跟 各 區 警 署 一 樣 ， 都 年 中 無 休 ， 24/7 運 作 。 醫 管 局 總 共 有 多 少 人 手 ？ 不 到 五 千 名 醫 生 （ 實 數 為 4,924 人 ） 、 一 萬 九 千 名 護 士 （ 19,176 人 ） ； 兩 者 加 起 來 ， 實 力 比 警 隊 少 四 分 一 。 活 命 救 人 跟 護 土 安 民 ， 孰 為 重 要 ？ 這 個 問 題 絕 不 好 答 ， 但 治 安 真 的 比 人 命 重 要 那 麼 多 嗎 ？

沒 有 提 升 資 源 效 益

改 革 開 放 後 ， 珠 三 角 人 民 生 活 大 幅 改 善 ， 非 法 入 境 者 基 本 上 再 不 是 個 問 題 ； 在 ○ 六 年 檢 控 的 非 法 入 境 者 只 不 過 是 七 百 之 數 而 已 ， 跟 過 去 每 年 過 萬 的 數 字 ， 不 可 同 日 而 語 。 與 此 同 時 ， 越 南 亦 經 濟 改 革 ， 那 就 算 還 未 完 全 令 船 民 絕 迹 ， 亦 大 幅 下 跌 了 。 警 力 需 求 大 不 如 前 ， 警 隊 編 制 可 沒 有 收 縮 。 看 來 那 是 六 七 暴 動 陰 魂 未 散 之 過 了 。
過 渡 後 經 濟 持 續 六 年 收 縮 、 財 赤 連 綿 。 為 了 節 流 ， 政 府 透 過 肥 雞 餐 、 乳 鴿 宴 「 提 升 資 源 效 益 」 ； 公 務 員 隊 伍 從 十 八 萬 降 至 十 五 萬 ， 精 簡 了 17% ， 但 警 隊 編 制 則 只 收 縮 了 8.9% ； 相 對 其 他 部 門 ， 也 就 是 擴 張 比 重 了 。 這 又 有 道 理 否 ？
不 見 得 。 現 今 可 以 說 沒 有 一 幢 住 宅 大 廈 、 沒 有 一 個 商 場 、 停 車 場 … … 是 沒 有 全 天 候 當 值 的 保 安 員 — — 甚 至 政 府 總 部 以 至 警 察 總 部 亦 然 。 全 港 現 有 超 過 九 萬 名 保 安 員 ， 人 數 幾 乎 是 警 隊 的 三 倍 。 不 論 經 濟 好 壞 ， 保 安 員 的 數 目 年 來 還 在 不 斷 增 加 ， 可 謂 一 枝 獨 秀 。
大 多 數 保 安 員 儘 管 沒 有 受 過 警 隊 般 的 嚴 格 訓 練 ， 他 們 肯 定 發 揮 了 阻 嚇 作 用 ， 有 助 於 降 低 犯 罪 率 。 在 ○ 六 年 ， 罪 案 數 目 為 81,125 宗 （ 當 中 最 多 的 是 「 雜 項 盜 竊 」 ， 佔 了 總 數 的 四 分 一 ） ， 平 均 每 名 警 員 每 年 只 要 對 付 兩 宗 多 罪 案 ， 工 作 量 不 見 得 特 別 吃 重 。 九 萬 名 保 安 員 又 豈 無 防 止 罪 案 之 功 ？

支 持 多 一 間 香 港 大 學

網 上 流 傳 床 照 事 件 ， 警 隊 從 處 長 鄧 竟 成 以 降 空 群 而 出 ， 大 陣 仗 之 至 。 及 至 床 照 的 「 真 正 源 頭 」 陳 冠 希 現 身 交 代 其 事 ， 則 又 如 臨 大 敵 ， 動 用 過 百 警 員 壓 陣 。 這 一 切 的 一 切 則 令 人 不 禁 要 問 ： 若 非 警 力 大 幅 過 剩 ， 又 怎 擺 得 出 這 般 陣 勢 ？
警 隊 的 預 算 接 近 一 百 二 十 億 元 ， 約 相 當 於 大 學 教 育 的 撥 款 總 額 。 把 警 力 調 校 到 新 加 坡 的 水 平 ， 每 年 可 以 節 省 四 十 億 元 ， 幾 乎 足 以 支 持 香 港 大 學 的 全 盤 開 支 （ ○ 六 年 為 四 十 八 億 元 ） 。 政 府 真 的 是 以 教 育 為 首 要 施 政 目 標 嗎 ？

唔該幫手一齊周圍post：
反送中Deadline、黑警、醫管局、所有被捕政治犯、撤回暴動定性。
不分化、不割蓆、不篤灰、不譴責。加油！

推